### Какие существуют уровни веб-приложения?
Современные веб-приложения имеют многоуровневую архитектуру, состоящую из уровней представления, бизнеса, сохранения и базы данных. Небольшие приложения имеют три уровня, где в некоторых случаях бизнес-уровни и уровни сохраняемости действуют вместе, а сложные приложения имеют пять или шесть уровней.
Каждый из этих слоев работает независимо от другого. Компоненты одного слоя закрыты и имеют дело с логикой связанного слоя.  Например, компоненты, находящиеся на уровне представления, имеют дело с логикой представления, а компоненты бизнес-уровня — с бизнес-логикой. Такая схема работы снижает потенциальную нагрузку, когда в веб-приложении требуются изменения. Поэтому изменения могут быть внесены в один слой, не затрагивая компоненты других слоев.

### За что отвечает каждый из них?

##### Уровень представления
PL отображает пользовательский интерфейс и упрощает взаимодействие с пользователем. Уровень представления имеет компоненты пользовательского интерфейса, которые визуализируют и показывают данные для пользователей. Также существуют компоненты пользовательского процесса, которые задают взаимодействие с пользователем. Эти компоненты построены с использованием HTML, CSS и JavaScript (и их фреймворков или библиотек). PL предоставляет всю необходимую информацию клиентской стороне. Основная цель уровня представления - получить входные данные, обработать запросы пользователей, отправить их в службу данных и показать результаты.
##### Слой бизнес-логики
BLL несет ответственность за надлежащий обмен данными. Этот уровень определяет логику бизнес-операций и правил. Он обрабатывает запросы браузера, выполняет бизнес-логику, связанную с запросами, а затем отправляет их на уровень представления. Вход на сайт - это пример уровня бизнес-логики. 
##### Уровень службы данных (Уровень базы данных)
DSL содержит все данные и гарантирует безопасность данных, изолируя бизнес-логику со стороны клиента. Этот уровень передает данные, обработанные уровнем бизнес-логики, на уровень представления. 
##### Уровень доступа к данным (Уровень сохраняемости)
DAL предлагает упрощенный доступ к данным, хранящимся в постоянных хранилищах, таких как двоичные файлы и файлы XML. Уровень доступа к данным также управляет операциями CRUD - создание, чтение, обновление, удаление. Он тесно связан с бизнес-уровнем и имеет сервер базы данных, который извлекает данные с соответствующих серверов.

### Что такое монолитная и микросервисная архитектуры веб-приложения?
##### Монолитная архитектура
Монолмт это традиционная модель программного обеспечения, которая представляет собой единый модуль, работающий автономно и независимо от других приложений. Монолитом часто называют нечто большое и неповоротливое, и эти два слова хорошо описывают монолитную архитектуру для проектирования ПО. Монолитная архитектура — это отдельная большая вычислительная сеть с единой базой кода, в которой объединены все бизнес-задачи. Чтобы внести изменения в такое приложение, необходимо обновить весь стек через базу кода, а также создать и развернуть обновленную версию интерфейса, находящегося на стороне службы. Это ограничивает работу с обновлениями и требует много времени.
Монолиты удобно использовать на начальных этапах проектов, чтобы облегчить развертывание и не тратить слишком много умственных усилий при управлении кодом. Это позволяет сразу выпускать все, что есть в монолитном приложении.

##### Микросервисная архитектура
Микросервис представляет собой метод организации архитектуры, основанный на ряде независимо развертываемых служб. У этих служб есть собственная бизнес-логика и база данных с конкретной целью. Обновление, тестирование, развертывание и масштабирование выполняются внутри каждой службы. Микросервисы разбивают крупные задачи, характерные для конкретного бизнеса, на несколько независимых баз кода. Микросервисы не снижают сложность, но они делают любую сложность видимой и более управляемой, разделяя задачи на более мелкие процессы, которые функционируют независимо друг от друга и вносят вклад в общее целое.
Внедрение микросервисов зачастую тесно связано с DevOps, поскольку они лежат в основе методики непрерывной поставки, которая позволяет командам быстро адаптироваться к требованиям пользователей.

### Каковы различия между монолитом и микросервисами?
Благодаря тому, что части приложения автономны, его, как и любую распределённую систему, легко развивать и обновлять: добавление или улучшение отдельных функций никак не повлияет на остальные компоненты. И это главное отличие микросервисного приложения от монолитного, в котором все блоки кода связаны между собой, и даже небольшие изменения хотя бы в одном из них поменяют работу всей системы.
|Микросервисное приложение |	Монолитное приложение|
|------|------|
|__Скорость релизов__ |	__Скорость релизов__|
|Чтобы запустить новые функции или обновить существующие, достаточно изменить один модуль приложения. Это позволяет ускорить разработку и чаще выпускать обновления.| 	Чтобы протестировать релиз и подготовить к нему приложение, нужно обновить всю систему, что может привести к неожиданным сбоям и увеличить время отладки.|
|__Диапазон технологий__ |__Диапазон технологий__|
|Для каждого сервиса можно использовать свой язык программирования, способ хранения данных, необходимые библиотеки.| 	Код монолитного приложения — единое целое, поэтому вся команда должна придерживаться уже выбранных инструментов и методов.|
|__Процесс разработки__| 	__Процесс разработки__|
|Микросервисная архитектура позволяет вести гибкую разработку и при необходимости быстро изменить состав команды или требования к продукту. |	Монолитный подход более требователен к порогу вхождения: каждому новичку придётся полностью изучить код системы и её функциональность.|
|__Оптимизация приложения__| 	__Оптимизация приложения__|
|Управление ресурсами, инфраструктурой и функциональностью приложения можно доверить разным сервисам и оптимизировать каждый из них по отдельности. |	При оптимизации монолитного приложения нужно постоянно учитывать внутренние связи между его модулями: обновление хотя бы в одного из них приведёт к изменению системы в целом.|
|__Масштабируемость__| 	__Масштабируемость__
|Если нагрузка на ресурсы микросервисов увеличится, они масштабируются автоматически. А гибкий процесс разработки позволит усилить команду дополнительными сотрудниками.| 	Если вы решите изменить хотя бы один блок, придётся масштабировать всё приложение.|
|__Отказоустойчивость__| 	__Отказоустойчивость__|
|Проблемы внутри одного сервиса не нарушат работу системы в целом и не приведут к появлению новых ошибок.| 	Все элементы монолитного приложения связаны друг с другом напрямую или косвенно: сбой внутри одного модуля может вызвать полный отказ системы|

### Почему не все приложения построены на микросервисной архитектуре?
Микросервисная архитектура приложения становится все более востребованной. Однако для небольших приложений это, скорее всего, потребует больше времени и трудностей в реализации. Монолитная архитектура часто является хорошим вариантом для относительно небольшого или простого приложения с предсказуемой нагрузкой. Это, например, MVP (минимально жизнеспособный продукт) или веб-сайт, обслуживающий статический контент. Монолит выбирают для проектов с небольшой командрой и скромным бюджетом, при условии отсутствия потребности в расширенном масштабировании.


### Каковы особенности тестирования монолитных и микросервисных веб-приложений?
 Из-за того, что в монолитных приложениях присутствуют единые точки отказа, всестороннее и повторное тестирование становится критически важным. Если изменяется только одна небольшая часть приложения, весь функционал необходимо тестировать заново. С другой стороны, при использовании монолита тестируется один сервис независимо от каких-либо зависимостей. Обычно все очевидно.
В приложениях с микросервисоной архитектурой каждый процесс функционирует как отдельный слабо связанный сервис со своей собственной логикой и базой данных, поэтому тестирование происходит в рамках отдельного модуля, таким образом,можно тестировать микросервис без необходимости тестировать всю систему. Однако, есть и минусы по сравнению с монолитом -  может потребоваться более сложная стратегия тестирования, поскольку сервисы имеют мало общего и требуют индивидуального тестирования и отладки. Каждая служба в приложении на основе микрослужб должна сначала запускаться и тестироваться отдельно. После того как все сервисы запущены, необходимо еще раз протестировать приложение в целом.

